title: קיר בקבוקים תלויים
slug: kir-tlujim

<table><tr><td class="hodaa">עמוד זה מציג <strong>מִתקן יחיד</strong> מתוך סקירת <a href="{filename}index.md">מתקני ההדגמה לחקלאות ביתית</a> שבגינה.</td></tr></table>

**קיר בקבוקי הפלסטיק**, התלויים אופקית, אחד מתחת לשני. המערכת עושה שימוש בחומרים ממוחזרים וקלה להתקנה ולתחזוקה. ההשקיה נעשית בטפטוף מלמעלה והמים מחלחלים מהבקבוק העליון לבקבוקים שמתחתיו. המים העודפים משקים ערוגה הבנויה מתחת לקיר הבקבוקים, וכך נמנע בזבוז מים.

קיר הבקבוקים התלויים בגינה הקהילתית במוזיאון הטבע (שימו לב לערוגה מתחת לקיר המושקית במי הנקז העודפים של הקיר):
[![קיר בקבוקים תלויים בצמוד למכולה]({filename}/images/bejtit/tlujim-1.jpg)]({filename}/images/bejtit/tlujim-1.jpg)

<span style="float: left"><img alt="תצלום של בקבוק Fuze Tea" src="{filename}/images/bejtit/tlujim-2.jpg" style="border: 0px; margin-right: 10px" /></span>
משיקולי אסתטיקה מוטב להשתמש בסוג אחד של בקבוקים ממוחזרים. הבקבוק המתאים ביותר לקיר זה הוא של Fuze Tea בשל המבנה הקשיח שלו שמונע קיפול פנימה של הבקבוק התלוי.

בחלקו העליון של הבקבוק המונח אופקית פותחים פתח המאפשר שתילה של צמח אחד או שניים. כדאי שהפתח לא יהיה גדול מדי כדי שישמר החוזק המבני של הבקבוק. בתחתית הבקבוק קודחים חור אליו מבריגים בורג לצורך תלית הבקבוק. בנוסף קודחים שני חורים בחלק התחתון של הבקבוק האופקי.

את החלק התחתון של הבקבוקים האופקיים ממלאים חצץ או טוף ומעליו מצע שתילה. החצץ או הטוף יגנו מפני סתימת החורים שמיועדים לטפטוף המים לבקבוקים שמתחת.

התליה יכולה להיעשות באמצעות חוטי מתכת דקים. מתחילים מהבקבוק העליון ויורדים למטה. כל בקבוק מחברים לחוט עם הבורג בצד האחורי ואפשר ללפף סביב הפקק בצד הקדמי. הבקבוק צריך להיות מאוזן וחורי הניקוז מעל הבקבוק שמתחת כדי שההשקיה תעבוד והמים יטפטפו לבקבוקים התחתונים.

בהתקנת מערכת ההשקיה אפשר להשתמש בצינור בקוטר 16 מ״מ שיעבור מעל הקיר וממנו להוציא צינורות 5 מ״מ שבקצותיהם טפטפת הברגה לבקבוקים העליונים.

קיר המדגים את דרך תלית הבקבוקים ופתח השתילה:
[![בקבוק יחיד]({filename}/images/bejtit/tlujim-3.jpg)]({filename}/images/bejtit/tlujim-3.jpg)

[![קיר מבוקבק]({filename}/images/bejtit/tlujim-4.jpg)]({filename}/images/bejtit/tlujim-4.jpg)
